\documentclass[11pt,a4paper,twocolumn,notitlepage]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[left=2cm,text={17cm, 24cm},top=2.5cm]{geometry}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}

\providecommand{\uv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}


\begin{document}

\title{Typografie a publikování\\1. projekt\\}
\author{Václav Martinka\\marti76@stud.fit.vutbr.cz}
\date{}
\maketitle

\section{Hladká sazba}
Hladká sazba je sazba z~jednoho stupně, druhu a řezu písma sázená na stanovenou šířku odstavce. 
Skládá se z~odstavců, které obvykle začínají zarážkou, ale mohou být sázeny i bez
zarážky\,--\,rozhodující je celková grafická úprava. Odstavce jsou ukončeny východovou řádkou.
Věty nesmějí začínat číslicí.

Barevné zvýraznění, podtrhávání slov či různé velikosti písma vybraných slov se zde také nepoužívá. 
Hladká sazba je určena především pro delší texty, jako je například beletrie. Porušení konzistence 
sazby působí v~textu rušivě a unavuje čtenářův zrak.

\section{Smíšená sazba}
Smíšená sazba má o~něco volnější pravidla než hladká sazba. Nejčastěji se klasická hladká sazba 
doplňuje o~další řezy písma pro zvýraznění důležitých pojmů. Existuje \uv{pravidlo}:

\begin{quotation}
\textsc{Čím více druhů, řezů, velikostí,
barev písma a jiných efektů použije\-me,
tím profesionálněji bude doku\-ment
vypadat. Čtenář tím bude vždy\\
nadšen!}
\end{quotation}


Tímto pravidlem se \underline{nikdy} nesmíte řídit. Příliš
časté zvýrazňování textových elementů a změny
{\huge V}{\LARGE E}{\Large L}{\large I}{\normalsize K}{\small O}{\footnotesize S}{\scriptsize T}{\tiny I}{\normalsize\ písma}{\Large\ jsou}{\LARGE\ známkou}{\huge\textbf{\ ama\-térismu}}
autora a působí \emph{\textbf{velmi} rušivě}. Dobře navržený dokument nemá obsahovat více než 4 řezy či druhy písma. 
\texttt{Dobře navržený dokument je decentní, ne chaotický}.

Důležitým znakem správně vysázeného dokumentu je konzistentní používání různých druhů zvýraznění.
To například může znamenat, že \textbf{tučný řez} písma bude vyhrazen pouze pro klíčová slova, 
\emph{skloněný řez} pouze pro doposud neznámé pojmy a nebude se to míchat. Skloněný řez nepůsobí
tak rušivě a používá se častěji. V~\LaTeX u jej sázíme raději příkazem
\verb|\emph{text}| než \verb|\textit{text}|.

Smíšená sazba se nejčastěji používá pro sazbu vě\-deckých článků a technických zpráv. U~delších
dokumentů vědeckého či technického charakteru je zvykem upozornit čtenáře na význam různých typů
zvýrazně\-ní~v~úvodní kapitole.

\section{České odlišnosti}
Česká sazba se oproti okolnímu světu v~některých aspektech mírně liší. Jednou z~odlišností je sazba 
uvo\-zovek. Uvozovky se v~češtině používají převážně pro zobrazení přímé řeči. V~menší míře se 
používají také pro zvýraznění přezdívek a ironie. V~češtině se použí\-vá tento \uv{typ uvozovek}
namísto anglických ‘‘uvozo\-vek’’.

Ve smíšené sazbě se řez uvozovek řídí řezem první\-ho uvozovaného slova. Pokud je uvozována celá
věta, sází se koncová tečka před uvozovku, pokud se uvo\-zuje slovo nebo část věty, sází se tečka
za uvozovku.

Druhou odlišností je pravidlo pro sázení konců řádků. V~české sazbě by řádek neměl končit
osamoce\-nou jednopísmennou předložkou nebo spoj\-kou (spojkou \uv{a} končit může při sazbě
do 25 liter). Abychom \LaTeX u zabránili v~sázení osamocených předložek, vkládáme mezi předložku
a slovo nezlomitelnou mezeru znakem \verb|~| (vlnka, tilda). Pro automatické do\-plnění
vlnek slouží volně šiřitelný program \emph{vlna} od pana
Olšáka\footnote{Viz ftp://math.feld.cvut.cz/pub/olsak/vlna/.}.

\end{document}