\documentclass[11pt,a4paper,onecolumn,notitlepage]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\usepackage[text={17cm, 24cm},left=2cm,top=3cm]{geometry}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times}


\begin{document}
  \begin{center}
  \Huge
  \textsc{Vysoké učení technické v~Brně\\
  \huge
  Fakulta informačních technologií}\\
  \vspace{\stretch{0.382}}
  \LARGE
  Typografie a publikování -- 4. projekt\\
  \Huge
  Časté typografické chyby\\
  \vspace{\stretch{0.618}}
  \end{center}
    {\Large \today \hfill
  Václav Martinka}
  \pagenumbering{gobble}
  \newpage

\pagenumbering{arabic}
\section{Interpunkce}

  Velmi častou chybou je nesprávné používání mezer u~interpunkčních znamének, jako jsou tečky,
  čárky, otazníky, vykřičníky a samozřejmě i u~dalších. Před tyto znaménka se \textbf{nikdy} nepíše
  mezera, zatímco za ně ano.
    \cite{Bak_Typ_v_cas, PPC_Zaklady_formatovani}
  
  \subsection{Výpustek (tři tečky)}
    Výpustek slouží k~nahrazení nevysloveného textu.  Tečky jsou vždy jen tři a žádný jiný počet
    není dovolen.
    \begin{quote}
	    Pokud výpustkem věta končí, další (čtvrtá) tečka se již nepíše. \cite{Wiki_Typo_rady}
    \end{quote}
    Aplikace \emph{Microsoft Word} automaticky zaměňuje ... za \dots , v~prostředí \LaTeX\ využijeme
    \verb|\dots|.
      \cite{CHIP_Word_zkratky}

  \subsection{Pomlčky vs spojovníky}
    Pomlčka a spojovník bývá často zaměňován. Spojovník \textbf{-}, tedy symbol na klávesnici se
    používá pro spojení slov. Např. při rozdělení na konci řádku.
      \cite{Zahadna_typo_Nej_chyby}\\
    Pomlčka \textbf{--} se používá např. při uvádění rozsahu čísel. V~\LaTeX u ji napíšeme příkazem
    \verb|--|.
      \cite{Wiki_Typo_rady, LaTeX_Kottwitz}

  \subsection{Mezislovní mezery}
    Pod pojmem mezislovní mezera rozumíme vzdálenost mezi slovy \emph{wordspacing}. Standardně je
    to třetina čtverčíku. Maximální mezislovní mezera může být půlčtverčík, tedy 150\%. Častou chybou
    je, zvětšení mezery pomocí několika úhozů do mezerníku, což samozřejmě není správné řešení.
      \cite{Typografia}

  \subsection{Uvozovky}
    Dalším častým kamenem úrazu jsou uvozovky. Spousta článků obsahuje chybné anglické uvozovky
    místo českých. Bohužel, skutečné české uvozovky
    \Large \quotedblbase \textquotedblleft \normalsize\ na klávesnici nenajdete. Jsou tu pouze
    anglické \Large``''\normalsize. Opět nám zde pomůže \emph{Microsoft Word}, který se o~správné
    uvozovky postará sám. Pokud používáte \LaTeX, je nutné použít \verb|\uv{}|.
      \cite{LaTeX_Rybicka, Bak_Pravidla_CZ_typ}
  

\section{Psaní čísel}
  \subsection{Desetinná tečka nebo čárka?}
    V~češtině používáme na rozdíl od jiných zemí desetinnou čárku, tedy $15,3$ a ne $15.3$. Okolo
    desetinné čárky (ale i tečky) se mezery nepíší. U~větších čísel se číslice shlukují do trojic
    a to i v~desetinné části. Pro jejich oddělení se používá nedělitelná mezera.
    V~\emph{Microsoft Word} jí dosáhneme pomocí klávesové zkratky \texttt{Ctrl + Shift + mezerník},
    \LaTeX\ používá znak \Large \verb|~| \normalsize.
	  \cite{LaTeX_Kottwitz, Wiki_Typo_rady, CHIP_Word_zkratky}

  \subsection{Jak na cenovky}
    Platí zde obecná pravidla pro psaní čísel, tedy používání desetinné čárky a shlukování
    do trojic. Za číslo se buď uvede měna, např. \emph{Kč} nebo, pokud je z~kontextu jasné, o~jakou
    měnu se jedná, tak lze použít i \emph{,-}. Ale nikde ne dohromady.
      \cite{Typo_PC_Nej_chyby}

\newpage
  \bibliographystyle{czplain}
  \bibliography{proj4}

\end{document}
